
    \begin{definition}
      Sea $G$ un grupo. Y sea $H \subset G$ no vacío. Decimos que $H$ es un subgrupo
      de $G$ si $H$ con la operación que hace a $G$ un grupo, $H$ es un grupo.
      En éste caso escribiremos $H <G$.
    
\end{definition}
    \begin{proposition}
      Sea $G$ un grupo y sea $H \subset G$ no vacío. $H<G$ si y sólo si
      \begin{enumerate}
      \item $a,b \in H$ entonces $ab \in H$. 
      \item Si $a \in H$ entonces $a^{-1} \in H$.
    
\end{enumerate}
  
\end{proposition}
  \begin{proof} 

    $\Rightarrow )$ Es claro \\
    $\Leftarrow )$ Por $a)$, se tiene que $\cdot|_H:H\times H \to H$ es una
    operación binaria en $H$. Además al ser $\cdot$ asociativa, $\cdot|_H$ es
    asociativa.
  
\end{proof}
  \begin{example}
    Sea $G$ un grupo. Entonces $\{e\}$ y $G$ son subgrupos de $G$, llamados
    subgrupos triviales. Si $H< G$, con $H \neq \{e\}$ y $H \neq G$, entonces $H$
    se le llama subgrupo no trivial.
  
\end{example}
  \begin{proposition}
    Sea $G$ un grupo, $H \subset G$, $H \neq \emptyset$. las siguientes condiciones
    son equivalentes:
    \begin{enumerate}
    \item $H < G$
    \item Si $a,b \in H$, entonces $ab \in H$ y $a^{-1} \in H$.
    \item Si $a,b \in H$, entonces $ab^{-1} \in H$.
    \item Si $a,b \in H$, entonces $a^{-1}b \in H$.
  
\end{enumerate}
  \begin{proof}
    Se demostró $a) \Leftrightarrow b)$. Mostremos $2) \Leftrightarrow 3)$. Sean
    $a,b \in H$

  
\end{proof}

\end{proposition}

\hfill 19-Agosto-2019

\begin{corollary}
  Sea $G$ un grupo, $H \subset G$, $H \neq \emptyset$. las siguientes condiciones
  son equivalentes:
  \begin{enumerate}
    \item $ H < G$
    \item $HH \subset H$ y $H^{-1} \subset H$
    \item $HH^{-1} \subset H$
    \item $H^{-1}H \subset H$.
  
\end{enumerate}

  más aún
  \begin{enumerate}
    \item $H < G$
    \item $HH = H$ y $H^{-1} = H$
    \item $HH^{-1} = H$
    \item $H^{-1}H = H$.
  
\end{enumerate}

\end{corollary}
\begin{remark}
  Sea $G$ un grupo. Si $H,K < G$ y $H \subset K$, entonces $H<K$   

\end{remark}
\begin{proposition}
  Sea $G$ un grupo. Si $K <H$ y $H<G$, entonces $K<G$. 

\end{proposition}
\begin{proposition}
  Sea $G$ un grupo. Si $H, K < G$, entonces $ H \cap K < G$. 

\end{proposition}
\begin{proof}
  Como $e \in H$ y $e \in K$ entonces $e \in H \cap K$, luego $H \cap K \neq
  \emptyset$. Suponga que $a, b \in H \cap K$ luego $a, b$ están simultáneamente
  en $H$, $K$. Así $a^{-1}b$ está simultáneamente en $H$ y $K$ así $a^{-1}b \in H
  \cap K$. Por la proposición anterior. $H \cap K$ es un subgrupo de $G$

\end{proof}
\begin{example}
  Sea $n \in \mathbb{N}$. Sea $H = n\mathbb{Z} = \{nq\, |\, q \in \
  \mathbb{Z}\}$. Sea $a,b \in H$. Entonces existen $q,p \in \mathbb{Z}$. Veamos
  que todo subgrupo de $(\mathbb{Z},+)$ es de ésta forma. Sea $K<\mathbb{Z}$,
  suponga que $K \neq \{0\}$. Entonces $K$ contiene $a \neq 0$. Si $a < 0$
  entonces $-a \in K$. 

\end{example}
\paragraph{Clases laterales}
Sea $G$ un grupo y sea $H < G$. Definamos la siguiente relación en $G$. Dados
$a,b \in G$,
\[
  a \equiv_I b \mod H \Leftrightarrow b^{-1}a \in H
\]
Probemos que $\equiv_I\mod H$ es una relación de equivalencia en $G$.
Sea $a \in G$, así es reflexiva. Como $a, a^{-1}=e \in H$, entonces $a \equiv_I a \mod H$. Sean $a,
b \in G$, tales que $a \equiv_b \mod H$- Así $b^{-1} a \in H$, luego $a^{-1} b
\in H$. Así $b \equiv_I a \mod H$, así es simétrica. Sean $a,b,c \in G$ tales que
$a \equiv_I b\mod H$ y $b \equiv_I c \mod H$. Entonces $b^{-1}a, c^{-1}b \in H$,
como $H$ es grupo, $c^{-1}bb^{-1}a = c^{-1}a \in H$. Así $a \equiv_I c \mod H$,
la relación es transitiva. \\

Dado $a \in G$, denotemos por $[a]_I$ a la clase de equivalenca de $a$ relativo
a $\equiv_I \mod H$. Denotemos por $G^H$ al conjunto cociente de ésta relación.
\\
Similarmente se define la relación
\[
  a \equiv_D b \mod H \Leftrightarrow ab^{-1} \in H
\]
Se dice entonces que $a$ está relacionado con $b$ módulo $H$ por la derecha. Se
denota ${}^HG$ al conjunto cociente.

\paragraph{Afirmación 1.} $[a]_I = aH$. En efecto, sea $b \in G$. Entonces 
\begin{align*}
  b \in [a]_I &\leftrightarrow b \equiv_a \mod H \\
              &\Leftrightarrow b^{-1} a \in H \\
              &\Leftrightarrow \exists \, h \in H \mbox{ tal que } b^{-1} a = h
              \\
              &\Leftrightarrow \exists \, h \in H \mbox{ tal que } b = ah^{-1}
              \\
              &\Leftrightarrow b \in a H

\end{align*}
\paragraph{Afirmación 2.} $[a]_D = Ha$.
\paragraph{Afirmación 3.} $|Ha| = |Hb|$. \\
\begin{proof}
  Es efecto, sea $\phi: Ha \to Hb$ dada por $\phi(ha) = hb$.
  Sean $h_1a, h_2a \in Ha$ tales que $\phi(h_1a) = \phi(h_2a)$. Entonces 
  \begin{align*}
    h_1b &= h_2b \\
    h_1 &= h_2 \\
    h_1a &= h_2a
  
\end{align*}
  Así $\phi$ es inyectiva. Si $hb \in H$, entonces $\phi(ha) = hb$ así $\phi$ es
  suprayectiva.
  Probando así que $|Ha| = |Hb|$.

\end{proof}
\paragraph{Afirmación 4.} $|aH| = |bH|$. \\
\paragraph{Afirmación 5.} $|G^H| =|{}^HG|$ \\

\hfill 21-Agosto-2019

En efecto, sea $f: {}^HG \to G^H$, con $f(Ha) = a^{-1}H$. Veamos que $f$ está bien definida. Considere
$b \in Ha$. Así existe $h \in H$ tal que $b = ha$, luego:
\[
  b^{-1} = (ha)^{-1} = a^{-1}b^{-1}\, \in a^{-1} H
\]
$f$ está bien definida.
Veamos que es inyectiva. Sean $Ha, Hb$ tales que $f(Ha) = f(Hb)$. Así $a^{-1} H
= b^{-1} H$. Así $a^{-1} \in b^{-1} H$. Entonces hay un $h \in H$ tal que 
\[
  a^{-1} = b^{-1}
\]
Entonces:
\[
  a = (b^{-1}h)^{-1} = h^{-1}b \in Hb
\]
Así $Ha = Hb$. así, $f$ es inyectiva. Veamos que también es suprayectiva.
Considere a $aH$. $f(Ha^{-1}) = aH$. 

\begin{example}
  En $S_3 = \{e, \sigma, \pi, \pi^2, \sigma \pi, \sigma \pi^2\}$. Con $H
  = \{e,\sigma\}$
  Tenemos que:
  \[
    \begin{matrix}
      H =He =H\sigma = \{e, \sigma\} & H = eH = \sigma H = \{e,\sigma\} \\
      H\pi = \{\pi, \sigma \pi\} = H \sigma \pi & \pi H \{ \pi, \sigma \pi^{2}\} =
      \sigma\pi^2H \\
      H \pi^2 =\{ \pi^2 , \sigma \pi^2 \} = H \sigma\pi^2 & \pi^2H = \{\pi^2,
      \sigma \pi \} = \sigma \pi H
      
\end{matrix}
    \]
    \begin{figure}[ht]
      \centering
      \incfig{particioness3}
      \caption{particiones de $S_3$ con $H = \{ e,\sigma \}$ }
      \label{fig:particioness3}
    
\end{figure}
  
\end{example}
  \begin{definition}
    Sea $G$ un grupa y sea $H$ un subgrupo de $G$. Definimos el índice de $H$ en
    $G$, denotado por $[G: H]$ como:
    \[
      [G:H] = |{}^HG| = |G^H|
    \]
  
\end{definition}
  \begin{proposition}[Teorema de Lagrange]
    Sea $G$ un grupo finito. Si $H < G$, entonces $|H| \big| |G|$ 
  
\end{proposition}
  \begin{proof}
    Como $G$ es finito, entonces ${}^H G$ es finito. Sea ${}^H G = \{ Hg_1, Hg_2,
    \ldots, Hg_n \}$. donde $n = |{}^HG|$.
    Entonces, al ser conjuntos disjuntos:
    \begin{align*}
      G &= \bigcup_{i=1}^n Hg_i \\
      |G| &= \big| \bigcup_{i=1}^n Hg_i \big|\\
          &= \sum_{i=1}^n |Hg_i| \\
          &= \sum_{i=1}^n |H| \\
          &=n|H| 
    
\end{align*}
    Así $|H| \big| |G|$.
  
\end{proof}
  \begin{corollary}
    Sea $G$ un grupo finito. Si $H < G$, entonces $[G:H] = \frac{|G|}{|H|}$ .
  
\end{corollary}
  \begin{proposition}
    Sea $G$ un grupo. Si $K$ y $H < G$, entonces:
    \[
      (H \cap K ) a  = Ha \cap Ka, \quad \forall \, a \in G
    \]

  
\end{proposition}
  \begin{proof}
    Sea $a \in G$. Suponga que $b \in (H \cap K) a$, entonces $\exists h \in H
    \cap K$ tal que $b = ha$. Como $h \in H$ y $h \in K$, se tiene que: $b \in Ha$
    y $b \in Ka$. Así $b \in (Ha \cap Ka)$. Considere ahora a $b \in (Ha \cap Ka)$
    así existe $h \in Ha$ y $k \in Ka$ tal que $b = ha$ y $b =ka$. De forma que $h
    = k$. Entonces $h \in H \cap K$ entonces $b \in (H\cap K)a$.
  
\end{proof}
  \begin{proposition}
    Sea $G$ un grupo y sea $H, K < G$ tales que $H <K$ y $[G:K]$ , $[G:H]$ son
    finitos. Entonces
    \[
      [G:H] = [G:K][K:H]
    \]
  
\end{proposition}
  \begin{proof}
    Como $[G:H]$ es finito, entonces $[G:H]$ es finito. Sea $[K:H] = m $.
    Denotemos
    \[
      {}^H K  = \{ Hk_1 , \ldots, Hk_m \}
    \]
    Como $[G:K]$ es finito, entonces sea $n = [G:K]$ y sea
    \[
      {}^KG = \{Kg_1 , \ldots, Kg_n\}
    \]
    Sea $ A = \{ H k_{g_j} \, | \, i = 1, \ldots, m , \, j = 1 , \ldots, n \}$.
    \paragraph{Afirmación 1.} $|A| = nm$. \\
    En efecto, sean $i, l \in \{1, \ldots, m \}, j,r \in \{1, \ldots, n \}$.,
    tales que $H k_ig_j = H k_lg_r$. Debemos probar que $i = l$ y $j = r$. 
    \begin{align*}
      k_ig_j \in H k_l g_r &\Rightarrow \exists \, h \in H \\ 
      \mbox{ tal que } k_ig_j = h k_lg_r
    
\end{align*}
    Como $k_i^{-1}hk_i^{-1} \in K$. Entonces $g_j \in Kg_r$. Así $g_j = g_r$. 
    Tenemos entonces:
    \[
      k_i = hk_l
    \]
    Así $k_i \in Hk_l$ entonces $k_i = k_l$. Como todos los elementos de $A$ son
    distintos, tenemos que $|A| =mn$. Veamos que $A \subset {}^H G$. 
    \paragraph{Afirmación 2} $G = \bigcup_{Ha \in A} Ha$. \\
    Sea $g \in G$. Entonces existe $i \in \{1, \ldots, n \}$ tal que $g \in Kg_i$.
    Luego existe $k \in K$ tal que $g = k g_i$. Así que existe $j \in \{1, \ldots,
    m\}$ tal que $k \in Hk_j$. Luego existe $h \in H$ tal que $k = h l_j$. Por lo
    que $g = (hk_j)g_i = h (k_jg_i) \in Hk_jg_i \in A$. Así que $g \in \bigcup_{Ha
    \in A} Ha$. Así $G = \bigcup_{Ha\in A} Ha$. Así $|A| = |{}^H G|$. Luego $[G:H]
    =nm = [G:K][K:H]$.
  
\end{proof}
 \hfill 22-Agosto-2019
  \begin{example}
    En $S_3$, sea $H =\{e, \sigma\}, K = \{e, \pi, \pi^2\}, L = \{ e,
    \sigma\pi\}$. Entonces
    \begin{align*}
      HK = S_3 \\
      HL = \{e, \pi, \sigma, \sigma\pi\}
    
\end{align*}
    Como $|HL|\nmid 6$. $HL$ no es un grupo.
  
\end{example}
  \begin{lemma}
    Sean $X, Y$ dos conjuntos no vacíos. Sea $f: X \to Y$ una función. Y sea $R$
    la relación inducida por $f$, es decir $R$ es una relación en $X$ dada por
    $a,b \in X \Leftrightarrow f(a) = f(b)$.
    \begin{figure}[ht]
      \centering
      \incfig{diagrama_conmutativo}
      \caption{diagrama conmutativo}
      \label{fig:diagrama_conmutativo}
    
\end{figure}
    Se $\phi: X \to X/_R$ dada por $\phi(a) = [a]_R$, entonces existe $g: X /_R \to
    Y$ función tal que 
    \[
      f = g\circ \phi
    \]
    Si además $f$ es suprayectiva, entonces $g$ es biyectiva.
  
\end{lemma}

  \begin{proposition}
    Sea $G$ un grupo finito. Si $H, K < G$, entonces:
    \[
      |HK| = \frac{|H||K|}{|H\cap K|}
    \]
  
\end{proposition}
  \begin{proof}
    Sea $f: H \times K \to HK$ dada por $f:(h,k) \to hk$. Veamos que $f$ es
    suprayectiva, entonces la relación $R$ inducida por $f$ determina un
    conjunto cociente $H \times K /_R$ tal que existe $g: H \times K /_R \to HK$
    biyectiva tal que 
    \[
      f= g \circ \phi
    \]
    Entonces: $| H \times K /_R| = |HK| = n$
    \paragraph{Afirmación 1} Si $C \ in H \times K /_R$, entonces $C| = | H \cap
    K|$.
    En efecto. Sea $(h_0, k_0) \in C$. Sea $ \psi: C \to H \cap K$ dada por $\psi
    ((h,k)) = h^{-1}h_0$. Como $(h_0, k_0), (h,k)\in C$, entonces $(h_0,
    k_0)R(h,k)$, luego $f(h_0,k_0 = f(h,k)$, así que $h_0k_0 = hk$ por lo que
    $h^{-1}h_0 = kk_0^{-1} \in H\cap K$. Veamos que $psi$ es inyectiva. 
    Sean $\psi(h_1, k_1) = \psi (h_2, k_2)$. Luego:
    \[
      h_0^{-1} k_0 = h_2^{-1} \Rightarrow h_1^{-1} = h_2^{-1} \Rightarrow h_1 =h_2
    \]
    Pero también:
    \[
      k_1k_0^{-1} = k_2k_0^{-1} \Rightarrow k_1 = k_2
    \]
    Así $\psi$ es inyectiva. Sea $x \in H \cap K$. Entonces $x \in H$ y $x \in K$.
    Sean $h = h_0x^{-1} \in H$, $k = xk_0$. Entonces $(h,k) \in H \times K$.
    Además 
    \[
      f (h,k) = hk = (h_0x^{-1}) (xk_0) = h_0k_0 =f(h_0,k_0)
    \]
    Así $\phi$ es suprayectiva.
    Además:
    \[
      |H||K| = |H \times K| = \sum_{i=1}^n |C_i| = n |H \cap K|
    \]
    Por lo cual
    \[
      n= |HK| = \frac{|H||K|}{|H\cap K|}  
    \]
  
\end{proof}
  \begin{proposition}
    Sea $G$ un grupo. Sean $H, K < G$. Entonces:
    \[
      HK < G \quad \Leftrightarrow \quad HK = KH
    \]
  
\end{proposition}
  \begin{proof}
    $ $\\
    $\Rightarrow )$.

    Supongamos que $HK < G$. 
  Si $x \in HK$, entonces existen $h \in H$, $k \in K$, tales que $x = hk$. 

  Como $HK<G$, entonces $x^{-1} \in HK$. Luego existen $h_1 \in H$ y $k_1 \in K$
  tales que $x^{-1} = h_1k_1$. Luego $x =k_1^{-1}h_1^{-1} \in KH$. Así $HK
  \subset KH$. Procediendo análogamente para el recíproco se tiene que $KH =
  HK$.

  $\Leftarrow )$.

  Supongamos que $HK = KH$. Como $e \in H, e \in K$, $e \in HK$.
  Sean $x,y \in HK$ con $x = h_1k_1$, $y = h_2k_2$. Entonces:

  \begin{align*}
    xy^{-1} &= h_1k_1k_2^{-1}h_2^{-1} \\
            &= h_1(k_1k_2^{-1}h_2^{-1}) \\
            &= h_1(h_3k_3) \quad h_3 \in H, k_3 \in K \\
            &= (h_1h_3)k_3 \in HK
  
\end{align*}
  mostrando así que $HK < G$.
  
\end{proof}
  \begin{remark}
   Sea $G$ un grupo y sean $H, K < G$. Si $HK \subset KH$, entonces $HK = KH$. 
  
\end{remark}
  \begin{corollary}
   Sea $G$ un grupo y sean $H,K < G$. Entonces las siguientes condiciones son
   equivalentes:
   \begin{enumerate}
     \item $HK < G$
     \item $HK = KH $
     \item $HK \subset KH$
   
\end{enumerate}
  
\end{corollary}
  \begin{remark}
    Sea $G$ un grupo finito. Sean $H, K < G$ tales que $|K|, |H|> \sqrt{|G|}$.
    Entonces $|H\cap K| > 1$. 
  
\end{remark}
